---
layout: page
title: "Я потерял доступ к своему устройству"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: en
summary: "У меня больше нет доступа к моему устройству. Что делать?"
date: 2023-04
permalink: /ru/topics/lost-device
parent: Home
---

# Я потерял доступ к своему устройству

Ваше устройство потерялось? Его украли? Изъяли?

В этих ситуациях важно быстро предпринять шаги для уменьшения рисков. Кто-то посторонний может получить доступ к вашим аккаунтам, контактам, персональным данным.

В этом разделе DFAK мы рассмотрим шаги, которые помогут снизить риски потери доступа к устройству.

## Workflow

### question-1

В данный момент устройство доступно?

 - [Недоступно](#device-missing)
 - [Доступно, мне его вернули](#device-returned)

### device-missing

> Давайте вспомним, какие настройки безопасности были на этом устройстве:
>
> * Был ли вход на устройство защищён паролем или чем-то подобным?
> * Было ли включено шифрование устройства?
> * В каком состоянии было устройство, когда вы потеряли над ним контроль? Оно было включено? Включено, но заблокировано паролем? В состоянии сна? Полностью выключено?

Зная это, можно оценить вероятность, с которой посторонний человек получил доступ к содержимому устройства.

- [Нужно отключить доступ с этого устройства к моим аккаунтам](#accounts)

### accounts

> Составьте список всех аккаунтов, куда можно зайти с этого устройства: email, социальные сети, мессенджеры, сайты свиданий, банковские системы. Обратите внимание на аккаунты, которые могут использовать это устройство для двухфакторной аутентификации.
>
> Для каждого из перечисленных аккаунтов следует отключить доступ с этого устройства. Залогиньтесь в аккаунт и уберите проблемное устройство из списка доверенных.
>
> * [Google Account](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook Account](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud Account](https://support.apple.com/ru-ru/HT205064)
> * [Twitter Account](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo Account](https://login.yahoo.com/account/activity)


Отвязали аккаунты? Давайте займемся паролями, которые могли быть сохранены на устройстве.

- [Хорошо, давайте перейдём к паролям](#passwords)

### passwords

> Подумайте о всех паролях, которые сохранены непосредственно на устройстве, включая пароли, сохранённые в браузерах.
>
> Смените пароли для всех аккаунтов, в которые вы заходили с этого устройства. Для надёжного хранения паролей и управления ими настоятельно советуем использовать парольный менеджер.

После смены паролей подумайте, использовались ли эти пароли в других аккаунтах. Если да, пожалуйста, смените пароли и там.

- [Некоторые из паролей на утраченном устройстве были использованы в других аккаунтах](#same-password)
- [Все пароли на утраченном устройстве были уникальными](#2fa)

### same-password

Использовали тот же пароль не только на утраченном устройстве, но в других аккаунтах/устройствах? Если да, они тоже могут быть скомпрометированы. Смените пароли.

- [Я сменил(а) все пароли везде, где нужно](#2fa)

### 2fa

> Если думаете, что существует риск постороннего доступа к аккаунту, поможет двухфакторная аутентификация.
>
> Включите двухфакторную аутентификацию для аккаунтов, в которые вы входили с проблемного устройства. Не все аккаунты поддерживают двухфакторную аутентификацию. Вот некоторые сервисы и платформы, которые [её поддерживают](https://twofactorauth.org).

- [Двухфакторная аутентификация включена. Я хочу найти или стереть моё устройство](#find-erase-device)

### find-erase-device

> Какие задачи вы решали с помощью этого устройства? Хранилась ли на нём важная информация? (Например, трудовые соглашения, персональные данные, переписка) Что будет, если эта информация утечёт в открытый доступ? Возникнут ли проблемы у вас лично? У близких? На работе?
>
> В некоторых случаях предпочтительнее стереть устройство удалённым образом. Например, когда речь идёт о задержанном, а мы знаем, что данные на смартфоне могут быть использованы против него и других активистов. С другой стороны, это может создать проблему для самого задержанного, в особенности если есть риск применения насилия и пыток. Что будет, если задержанного принудили сказать пароль к устройству, а данные внезапно исчезли? Эта ситуация может спровоцировать негативную реакцию "силовиков". Если такой сценарий возможен, присмотритесь к разделу [Мой знакомый арестован](/../../../arrested).
>
> В некоторых странах удалённое стирание может юридически быть вне закона (интерпретируется как уничтожение улик).
>
> Если вы учли прямые и юридических последствия для всех, кого они могут коснуться, попробуйте удалённо стереть устройство. Инструкции для разных операционных систем:
>
> * [Android](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=ru)
> * [iPhone и Mac](https://www.icloud.com/#find)
> * [Устройства iOS (iPhone и iPad) с iCloud](https://support.apple.com/kb/ph2701?locale=ru_RU)
> * [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> * Для Windows и Linux можно установить программы (против кражи, антивирусы), которые позволят удалённо стирать данные историю использования устройства.

Удалось стереть информацию на устройстве? Нет? Как бы то ни было, хорошая идея — поставить в известность тех, с кем вы общаетесь.

- [Как информировать знакомых об утраченоом устройстве](#inform-network)

### inform-network

> На вашем устройстве, кроме ваших собственных аккаунтов, могут храниться данные о разных людях. Например, контакты, переписки, дискуссии.
>
> Есть смысл информировать коллег по сети/сообществу об утраченном устройстве. Чтобы не подвести других людей под новые, еще большие риски, используйте эти [принципы снижения ущерба](/../../../arrested#harm-reduction).

Информируйте коллег об утраченном устройстве. Это можно сделать приватно с теми людьми, для которых риски особенно велики. Или разместите объявление о потенциально скомпрометированных аккаунтах на своем сайте или в соцсети (если вы считаете, что это уместно).

- [Я поставил(а) мои контакты в известность](#review-history)


### review-history

> По возможности проверьте историю подключений и активность всех аккаунтов, связанных с устройством. Выясните, не использовались ли они в то время, когда вы не подключались к интернету либо из неизвестного места (с неизвестного IP-адреса).
>
> Посмотреть историю для аккаунтов:
>
> * [Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud](https://support.apple.com/ru-ru/HT205064)
> * [Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

Посмотрели историю соединений?

- [Да, и не вижу ничего подозрительного](#check-settings)
- [Да, есть кое-что подозрительное](../../../account-access-issues/)

### check-settings

> Проверьте настройки всех аккаунтов, связанных с устройством. Видите какие-либо изменения? Для аккаунтов email обратите внимание на опции пересылки сообщений, адрес email и телефонный номер для восстановления забытого пароля, синхронизацию с другими устройствами, включая телефоны, компьютеры и планшеты, разрешения для приложений и другие разрешения для аккаунта.
>
> Просматривайте историю активности аккаунта как минимум раз в неделю на протяжении месяца. Убедитесь, что нет ничего подозрительного.

- [Я вижу подозрительные события в истории активности аккаунта](../../../account-access-issues/)
- [Я не вижу никаких подозрительных событий, но буду время от времени просматривать историю](#resolved_end)

### device-returned

> Итак, устройство потерялось, или им завладел кто-то посторонний, или его забрали, например, на контроле при пересечении границы, но потом вам удалось его вернуть. Будьте осторожны, ведь вы не знаете точно, кто имел к нему доступ. В зависимости от ваших рисков, устройство отныне может считаться не полностью безопасным.

> Оцените риск того, что устройство скомпрометировано. Спросите себя:

> * Как долго устройство было вне вашего контроля?
> * Кто в принципе мог иметь к нему доступ?
> * Какие цели могли быть у этих людей?
> * Есть ли признаки того, что к устройству физически пытались получить доступ?

> Если вы больше не доверяете устройству, подумайте о том, чтобы очистить данные, сбросить до заводских установок или приобрести новое устройство.

Нужна помощь в приобретении нового устройства?

- [Да](#new-device_end)
- [Нет](#resolved_end)

### new-device_end

Если вам нужна финансовая поддержка для покупки нового устройства, пожалуйста, обратитесь в организации, которые могут помочь.

:[](organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

Надеемся, DFAK был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь [по email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### final_tips

Вот несколько советов о том, как уменьшить риск утечки данных и несанкционированного доступа к аккаунтам и данным:

- Никогда не оставляйте устройство без присмотра. Если оно вам не нужно, выключите его.
- Включите полнодисковое шифрование.
- Для защиты устройства используйте надёжный пароль.
- Включите опцию поиска и удалённого стирания телефона, если это возможно. Имейте в виду, пожалуйста, что эта опция может быть использована для отслеживания ваших перемещений и невостребованного стирания данных, если связанный с устройством аккаунт Gmail/iCloud окажется скомпрометирован.

#### resources

* [Материалы службы поддержки Access Now о том, как включить полнодисковое шифрование](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/166-Full-Disk_Encryption.html)
* [Безопасность-в-коробке: "Как защитить важные данные"](https://securityinabox.org/ru/files/secure-file-storage/)
* Возможно, вам пригодится программа против кражи, такая как [Prey](https://preyproject.com)​​​​​​​